Penelitian ini dilakukan untuk memperoleh gambaran mengenai derajat 
culture shock pada mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012 di Politeknik  X  
Bandung. Metode penelitian yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode 
penelitian deskriptif. Sasaran penelitian ini adalah 36 orang mahasiswa Buton 
tingkat I angkatan 2012 di Politeknik  X  Bandung dan telah menetap di Bandung 
selama maksimal satu setengah tahun. Pengambilan data dilakukan dengan alat 
ukur berupa kuesioner culture shock yang terdiri dari 76 item valid, dengan uji 
validitas berkisar antara 0.326 sampai 0.835 dan reliabilitas 0.969.  
 Berdasarkan hasil penelitian, dari 36 orang mahasiswa Buton tingkat I 
angkatan 2012 di Politeknik  X  Bandung, 47.2% mahasiswa Buton mengalami 
culture shock dengan derajat yang rendah, dimana mereka telah mencapai tahap 
adjustment. Mahasiswa telah mampu beradaptasi dan menerima perbedaan-
perbedaan yang ada. Sebanyak 25% mahasiswa Buton mengalami culture shock 
dengan derajat yang sedang yaitu berada pada tahap recovery dan sebagian 
lainnya yaitu 27.8% mahasiswa Buton mengalami culture shock dengan derajat 
yang tinggi, dimana mereka berada pada tahap crisis. Mereka masih sering 
merasa tidak nyaman karena perbedaan-perbedaan yang ada dan mereka merasa 
tidak mampu menyesuaikan diri dengan lingkungan barunya. 
Dari penelitian ini peneliti mengajukan beberapa saran yaitu bagi Bagian 
Kemahasiswaan Politeknik  X  Bandung, diharapkan hasil penelitian ini dapat 
digunakan sebagai informasi untuk menyusun program bimbingan bagi 
mahasiswa yang berasal dari luar daerah untuk dapat beradaptasi di Bandung. 
Bagi peneliti lain, disarankan meneliti dampak culture shock yang dialami oleh 
mahasiswa baru, atau mengembangkan penelitian dengan menghubungkan 
derajat culture shock dan faktor yang mempengaruhi culture shock. 
 The study was constructed to know the culture shock degree in first year 
Buton students of 2012 in Politeknik  X  Bandung. The method used in this study 
is descriptive research method. The target of this study is 36 Buton student in first 
year of 2012 in Politeknik  X  Bandung and have settled in Bandung maximum 
one a half years. The data was collected with measuring instrument in form of 
questionnaire culture shock, consisting of 76 valid items, with validity between 
0.326 until 0.835 and reliability 0.969. 
 Based on the result of this study, from 36 Buton students in first year of 
2012 in Politeknik  X  Bandung, 47.2% experienced culture shock with low 
degree, who they have been on adjustment stage. They have been able to adjust 
and accept the differences. 25% students experienced culture shock with 
moderate degree, who have been on recovery stage and some other are 27.8% 
students experienced culture shock with high degree, who they have been on crisis 
stage. Buton students often feel unconfortable because the differences and they 
feel not able to adjust in their new environment. 
 From this study the researcher propose some suggestions. For Student 
Center of Politeknik  X  Bandung can use this result as information to arrange a 
program  for students from other Bandung to adjust in Bandung. For the other 
researchers, suggested researching the impact of the culture shock experienced 
by new students, or developing new research by connecting degree of culture 
shock and factors that influence the culture shock. 
KATA PENGANTAR                     .. i 
DAFTAR LAMPIRAN                     . x 
BAB I PENDAHULUAN                    . 1 
BAB II TINJAUAN PUSTAKA                 .. 22 
BAB III METODOLOGI PENELITIAN              . 46 
DAFTAR RUJUKAN                     .. 75 
tidak mampu menyesuaikan diri dengan lingkungan Bandung   .. 
harapan terhadap peran tersebut, nilai yang dianut, perasaan, dan identitas 
perbedaan bahasa, kebiasaan, nilai/norma, dan sopan santun       . 
 Pendidikan merupakan salah satu bidang penting bagi kehidupan manusia. 
Indonesia merupakan salah satu negara yang mengutamakan pentingnya 
pendidikan, dengan ditetapkannya wajib belajar sembilan tahun yang dicanangkan 
sejak tahun 1994 dengan Instruksi Presiden (Inpres) No. 1 tanggal 2 Mei 1994. 
Untuk memperoleh pekerjaan yang diinginkan, pendidikan sampai Sekolah 
Menengah Pertama (SMP) tidaklah cukup. Pendidikan harus diteruskan ke jenjang 
Sekolah Menengah Atas (SMA) dan Perguruan Tinggi (PT).  
Perguruan Tinggi merupakan kelanjutan pendidikan menengah yang 
diselenggarakan untuk menyiapkan peserta didik menjadi anggota masyarakat 
yang memiliki kemampuan akademik yang memadai. Perguruan Tinggi dapat 
berbentuk akademi, sekolah tinggi, institut, universitas, maupun politeknik. 
Setelah individu menyelesaikan pendidikannya di Perguruan Tinggi, diharapkan 
individu tersebut dapat mempraktekkan ilmu yang telah diperoleh ke dalam 
pekerjaan. Melalui pendidikan yang berkualitas akan menghasilkan sumber daya 
manusia yang lebih berkualitas, yang dapat bersaing di era kompetitif seperti 
sekarang ini.  
Pulau Jawa dinilai memiliki perkembangan pendidikan yang lebih pesat 
dibandingkan dengan pulau lainnya sehingga banyak calon mahasiswa tertarik 
melanjutkan pendidikan tingginya di Pulau Jawa. Bandung merupakan salah satu
kota yang dituju mahasiswa dari luar Pulau Jawa, karena Bandung memiliki 
banyak perguruan tinggi, baik universitas maupun politeknik unggul untuk 
dijadikan tempat menimba ilmu.  
 Dari sekian banyak perguruan tinggi, Politeknik  X  menjadi salah satu 
perguruan tinggi yang diminati oleh calon mahasiswa dari luar kota Bandung, 
seperti daerah Sumatera, Sulawesi, Maluku, Papua dan lain-lain. Politeknik ini 
merupakan institusi pendidikan yang menyelenggarakan pendidikan dan pelatihan 
D-I, D-III, dan D-IV yang menghasilkan tenaga ahli madya Sarjana Sains Terapan 
(SST) professional dimana memiliki kompetensi sesuai dengan tuntutan industri 
dan dunia kerja. Politeknik  X  bergerak dalam bidang pendidikan Teknik dan 
Kesehatan, dimana terdapat jurusan Teknik Elektro, Teknik Komputer dan 
Informatika, Teknik Mesin, Teknik Kimia, Teknik Sipil, dan Jurusan Ilmu 
Kesehatan. Masih sedikitnya pendidikan tinggi yang bergerak dalam bidang 
Teknik dan Kesehatan menjadikan Politeknik  X  diminati mahasiswa terutama 
mahasiswa dari luar kota Bandung (www.poltek x .ac.id). Politeknik ini 
bekerjasama dengan P4TK BMTI (Pusat Pengembangan dan Pemberdayaan 
Pendidik dan Tenaga Kependidikan Bidang Mesin dan Teknik Industri) dimana di 
P4TK BMTI secara berkala dilakukan pelatihan bagi guru SMA dan SMK seluruh 
Indonesia dan ketika pelatihan selesai guru-guru tersebut memberikan informasi 
kepada siswa-siswanya mengenai perguruan tinggi di Bandung yaitu Politeknik 
 X  Bandung. Hal ini menjadikan Politeknik  X  Bandung dikenal dan dijadikan 
pilihan sebagai tempat menuntut ilmu bagi mahasiswa luar kota Bandung. 
Berdasarkan data dari Bagian Akademis Politeknik  X , mahasiswa yang 
mendaftar di Politeknik ini bertambah setiap tahunnya. Pada tahun 2012 
mahasiswa baru mengalami peningkatan sebesar 43%, dengan mahasiswa yang 
berasal dari Bandung adalah 124 orang (39%) dan 194 orang (61%) berasal dari 
luar Bandung. Dari 61% mahasiswa yang berasal dari luar Bandung terdapat 19% 
mahasiswa yang berasal dari Buton. 
Menempuh pendidikan di daerah lain merupakan kesempatan yang 
menyenangkan karena memungkinkan seseorang untuk mempelajari berbagai 
macam budaya, namun selain memunculkan perasaan dan situasi yang 
menyenangkan, hidup dalam lingkungan budaya yang baru juga dapat 
memunculkan stress (Ward, Bochner, Furnham, 2001). Seseorang harus 
meninggalkan lingkungan yang familiar untuk kemudian tinggal di lingkungan 
baru yang masih terbilang asing, tidak menutup kemungkinan, orang tersebut akan 
mengalami tekanan yang dapat menimbulkan perasaan yang tidak nyaman. 
Mahasiswa dari daerah lain dituntut untuk menyesuaikan diri secara kultural 
dengan kondisi budaya setempat.  
 Ketika menghadapi budaya baru dalam rangka interaksi antar budaya, 
mahasiswa akan mengalami proses adaptasi untuk melewati masa transisi budaya. 
Proses menyesuaikan diri, adaptasi ketika seseorang masuk dalam lingkungan 
yang baru, lebih dikenal dengan akulturasi. Proses adaptasi ini berjalan secara 
alamiah dan tidak dapat dihindari dimana mahasiswa berusaha untuk mengetahui 
dan memahami tentang budaya dan lingkungan yang baru, namun, proses ini tidak 
dapat sepenuhnya berjalan dengan mulus. Budaya yang baru biasanya dapat 
menimbulkan tekanan karena memahami dan menerima nilai-nilai budaya lain 
adalah sesuatu yang sulit, terlebih jika nilai-nilai budaya tersebut berbeda dengan 
nilai budaya yang mahasiswa tersebut miliki. Mahasiswa akan melalui beberapa 
tahapan sampai ia bisa bertahan dan menerima budaya dan lingkungannya yang 
baru. Tahapan yang pertama adalah honeymoon dimana tahap ini seseorang baru 
saja masuk dalam sebuah lingkungan dan budaya yang baru. Ia akan merasa 
semua hal yang dialaminya sangat indah, menganggap banyak hal baru yang unik 
dan menyenangkan. Perbedaan budaya yang ada dianggap sebagai sesuatu yang 
menarik. Tahap selanjutnya adalah ketika seseorang merasa bahwa ternyata apa 
yang dialaminya pada lingkungan yang baru tidak sesuai dengan apa yang 
dibayangkan sebelumnya. Individu merasa apa yang terjadi saat itu sangat tidak 
sesuai dengan dirinya, pada tahap inilah terjadi culture shock. 
Culture shock menggambarkan sesuatu yang negatif dan menimbulkan 
aksi yang dialami oleh individu ketika berpindah ke lingkungan yang baru dan 
berbeda dengan lingkungan asalnya (Oberg, 1960). Culture shock pada umumnya 
dialami oleh pendatang 6 bulan sampai 1 tahun 6 bulan dari kedatangannya 
(Ward, Bochner, Furnham, 2001). Culture shock terjadi karena kecemasan yang 
ditimbulkan oleh adanya kehilangan petunjuk yaitu tanda dan lambang-lambang 
dalam pergaulan sosial. Petunjuk tersebut dapat berbentuk kata-kata, ekspresi 
wajah, kebiasaan seperti cara-cara yang dilakukan dalam sehari-hari, kapan 
berjabat tangan dan apa yang harus dikatakan bila bertemu dengan orang lain. 
Bila seseorang memasuki suatu budaya asing, semua atau hampir semua 
kebiasaan dari tempat asalnya hilang karena perbedaan kebiasaan. Individu akan 
kehilangan pegangan lalu mengalami frustrasi dan kecemasan. Awalnya individu 
akan menolak lingkungan yang menyebabkan ketidaknyamanan (Mulyana dan 
Rakhmat, 2001).  
Mahasiswa Buton yang berasal dari Pulau Buton, Sulawesi Tenggara 
memiliki bahasa daerah Buton yang biasa mereka gunakan sehari-hari. Mereka 
berbicara dengan cepat, tidak suka basa-basi, namun mereka sangat memegang 
tradisi dan agama. Karakter budaya dan pola pikir dari masyarakatnya cerdas, 
inovatif, dan mampu bertahan (Ahmadi, 2009). Di Bandung masyarakatnya 
terbiasa menggunakan bahasa Sunda dan Sunda dikenal dengan budaya yang 
menjunjung tinggi sopan santun, masyarakatnya dikenal sebagai masyarakat yang 
lembut. Kecenderungan ini tampak sebagaimana dalam pameo silih asih, silih 
asah, silih asuh; saling mengasihi (mengutamakan sifat welas asih), saling 
menyempurnakan atau memperbaiki diri (melalui pendidikan dan berbagi ilmu), 
dan saling melindungi (saling menjaga keselamatan). Perbedaan yang dialami 
mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012  di Politeknik  X  Bandung yang dapat 
menyebabkan terjadinya culture shock diantaranya adanya perbedaan dalam hal 
makanan, tipe perilaku, bahasa, kesempatan untuk melakukan kontak sosial, dan 
cara berbicara  (J.P.Spradley and M. Phillips (1972) dalam Ward, Bochner, 
Furnham, 2001,p.74). 
Maria Wisnu Kanita (2012) dalam jurnalnya yang berjudul Coping 
Mechanism Concerned with Culture Differences of Outer Region Students in The 
First Year (http://ejournal-s1.undip.ac.id/index.php/jnursing/article/view/122/129) 
mengungkapkan perbedaan bahasa menjadi kendala yang dialami mahasiswa dari 
luar Pulau Jawa, seperti yang diungkapkan beberapa mahasiswa yang berasal dari 
luar Pulau Jawa di Semarang, mereka merasa sulit berkomunikasi dengan teman 
dan warga yang berasal dari Semarang, karena mereka berbicara dengan 
menggunakan bahasa daerah setempat. Hal ini membuat beberapa dari mereka 
memilih diam, sehingga kurang dapat bersosialisasi dengan penduduk sekitar. Hal 
serupa juga diungkapkan oleh Oberg (dalam Sodjakusumah, 1996) yang 
menyatakan bahwa dampak negatif dari culture shock yang dialami oleh 
mahasiswa baru di New Zealand adalah masalah akademis (termasuk didalamnya 
perbedaan bahasa dan sistem pembelajaran), masalah sosial (tidak bisa 
berinteraksi dengan lingkungan sekitar), dan masalah pribadi (karena merasa 
sendiri dan rindu rumah atau daerah asalnya). 
Culture shock merupakan fenomena yang akan dialami oleh setiap orang 
yang melintasi dari suatu budaya ke budaya lain sebagai reaksi ketika berpindah 
dan hidup dengan orang-orang yang berbeda pakaian, rasa, nilai, bahkan bahasa 
dengan yang dipunyai oleh orang tersebut (Littlejohn, 2004). Chapdelaine (2004) 
menemukan bahwa hal yang mendasari munculnya culture shock  adalah adanya 
kesulitan-kesulitan sosial antara individu tersebut dengan penduduk asli dari 
negara yang didatanginya. Penelitan Chapdelaine pada siswa pria di Universitas 
Internasional Canada memberikan hasil bahwa culture shock yang dialami oleh 
individu berhubungan negatif dengan tingkat interaksi individu dengan penduduk 
asli. Semakin sering interaksi dengan penduduk asli maka semakin rendah culture 
shock yang dialami individu, sebaliknya, semakin jarang atau kurang interaksi 
dengan penduduk asli, culture shock yang dialami semakin tinggi. 
 Berdasarkan wawancara yang dilakukan kepada 5 orang mahasiswa Buton 
di Politeknik  X  Bandung, diperoleh data bahwa ketika kelima mahasiswa 
tersebut ke Bandung, mereka harus menyesuaikan diri dengan bahasa, cara 
berbicara, cuaca, makanan, teman baru, dan situasi sekitar tempat tinggal mereka. 
Berbagai perbedaan antara budaya Buton dan Sunda menjadi salah satu pemicu 
ketidaknyamanan yang umumnya dirasakan oleh mahasiswa Buton. Lima orang 
(100%) mahasiswa mengalami kesulitan dengan bahasa di Bandung. Mahasiswa 
Buton tidak mengerti bahasa Sunda dan sering mengakibatkan terjadinya masalah 
komunikasi. Tak jarang dosen yang mengajar berbicara dengan bahasa Sunda dan 
mahasiswa Buton menjadi tidak mengerti. Mereka mencoba mengerti bahasa 
Sunda dengan menerka-nerka arti pembicaraan dari mimik wajah. Kesulitan 
dalam memahami bahasa setempat membuat mahasiswa Buton merasa kurang 
percaya diri untuk memulai pembicaraan dengan orang-orang sekitar di 
lingkungan kampus maupun di tempat kos (aspek 5). 
Dari cara berbicara mahasiswa Buton merasa masyarakat Sunda berbicara 
dengan suara yang pelan, sedangkan mereka memiliki suara yang keras dengan 
tempo yang cepat. Mereka merasa cukup kesulitan karena harus mengatur cara 
bicara agar lebih lambat saat berbicara dengan masyarakat Sunda. Tiga orang 
(60%) mahasiswa pernah merasa kesal karena lawan bicara meminta mereka 
untuk mengulang-ulang apa yang mereka bicarakan. Hal ini membuat mereka 
cepat marah (aspek 1) dan memilih untuk menghindari interaksi dengan 
masyarakat Sunda (aspek 4). 
Mahasiswa Buton juga merasa kurang cocok dengan cuaca di Kota 
Bandung. Dari kelima mahasiswa yang diwawancarai, empat orang (80%) 
mahasiswa Buton merasa cuaca di Bandung lebih sejuk dibandingkan di Buton. 
Untuk beberapa hari mereka sakit flu dan hal tersebut cukup mengganggu 
aktivitas perkuliahan mereka. Dua orang (40%) mengatakan bahwa kulit mereka 
menjadi pecah-pecah karena adanya perubahan cuaca dari tempat asal mereka ke 
Bandung. Hal ini membuat mereka merasa tidak betah berada di Bandung dan 
memilih menghabiskan waktu sendiri di dalam tempat kos mereka (aspek 5). 
 Sebanyak tiga orang (60%) mahasiswa Buton merasa masyarakat Sunda 
lebih individual. Seperti ketika mereka bertemu di jalan, kebanyakan dari 
masyarakat Sunda yang mereka kenal, hanya lewat saja. Berbeda dengan di 
tempat asal mereka, saat bertemu di jalan, mereka pasti mendatangi dan 
menyempatkan diri untuk mengobrol, setelah itu tak jarang mereka jadi jalan 
bersama. Tak jarang mahasiswa Buton merasa kesepian, karena merindukan 
keluarga dan teman-teman di daerah mereka dan merasa ingin pulang ke tempat 
asal mereka (aspek 2). Bahkan dua orang (40%) mahasiswa Buton mengaku 
sering sulit tidur dan jadi tidak bersemangat menjalani aktivitas sehari-hari. 
Ketidaksesuaian dalam hal makanan turut menjadi persoalan dalam proses 
adaptasi mahasiswa dengan lingkungan barunya. Mahasiswa Buton merasa 
makanan di Bandung terasa lebih hambar. Salah seorang dari mereka mengaku 
sempat mengalami kesulitan makan dan membuat dirinya sakit. Untuk lauk, di 
Buton mereka hampir setiap hari mengkonsumsi ikan. Sebagian besar (80%) 
mahasiswa mengatakan mereka kesulitan untuk mencari ikan terutama ikan segar 
di Bandung. 
Adanya perbedaan budaya dan kebiasaan di Bandung membuat mahasiswa 
Buton tingkat I angkatan 2012 lebih sering melakukan kegiatan secara 
berkelompok. Mereka mengaku lebih nyaman bersama dengan teman-teman dari 
satu daerah asal yang sama, sehingga mereka kurang berkomunikasi dengan 
masyarakat di Bandung. Perubahan yang terjadi dan adanya perbedaan karena 
berpindahnya mahasiswa dari Buton ke Bandung juga berdampak bagi beberapa 
mahasiswa Buton di Politeknik  X  Bandung pada tahun-tahun sebelumnya. 
Menurut salah satu mahasiswa Buton angkatan 2010, ada teman-teman mereka 
yang mengalami kesulitan dalam menyesuaikan diri dengan lingkungan baru dan 
memilih mengundurkan diri dari perkuliahan untuk kembali ke tempat asal 
mereka.  
Data yang diperoleh dari Bagian Kemahasiswaan Politeknik  X  Bandung 
menunjukkan mahasiswa Buton angkatan 2010 berjumlah 17 orang dan 3 orang 
diantara mereka hanya berkuliah sampai semester 2 berakhir dan kembali ke 
Buton. Angkatan 2011 mahasiswa Buton di politeknik ini berjumlah 22 orang dan 
3 orang diantaranya mengundurkan diri dan memilih meneruskan perkuliahan di 
tempat asal mereka. Mahasiswa yang kembali ke Buton mengaku tidak betah 
tinggal di Bandung, mereka merasa cemas karena adanya perbedaan kebiasaan di 
Buton dan di Bandung dan mereka mengalami kesulitan dalam berinteraksi 
dengan masyarakat Bandung. Berdasarkan fenomena di atas, peneliti tertarik 
untuk meneliti lebih lanjut mengenai derajat culture shock pada mahasiswa Buton 
tingkat I angkatan 2012 di Politeknik  X  Bandung. 
 Dari penelitian ini ingin diketahui bagaimana derajat culture shock pada 
mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012 di Politeknik  X  Bandung. 
 Maksud dari penelitian ini adalah untuk mendapatkan gambaran mengenai 
derajat culture shock pada mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012 di Politeknik 
 X  Bandung. 
Tujuan dari penelitian ini adalah untuk mendapatkan gambaran mengenai 
derajat culture shock yang dialami mahasiswa tingkat I angkatan 2012 yang 
berasal dari Buton di Politeknik  X  Bandung berdasarkan komponen dan aspek-
aspeknya. 
1. Memberikan informasi mengenai culture shock yang diharapkan dapat 
memperkaya psikologi bidang lintas budaya. 
2. Memberikan masukan bagi peneliti lain yang ingin meneliti lebih lanjut 
mengenai culture shock. 
1. Memberikan informasi bagi mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012 
di Politeknik  X  Bandung mengenai derajat culture shock, dengan 
harapan mahasiswa dapat mempersiapkan diri saat menghadapi 
lingkungan baru dan menyesuaikan diri dengan lingkungan tersebut. 
2. Memberikan informasi pada Bagian Kemahasiswaan Politeknik  X  
Bandung mengenai mahasiswa yang mengalami culture shock sebagai 
bahan pertimbangan dalam menyusun program bimbingan bagi 
mahasiswa yang berasal dari luar daerah untuk bisa beradaptasi di 
Bandung. 
Siswa-siswi lulusan SMA banyak yang melanjutkan pendidikannya ke 
jenjang yang lebih tinggi, yaitu perguruan tinggi. Mereka mencari perguruan 
tinggi yang sesuai dengan keinginan mereka, di daerah asal maupun ke luar 
daerah asal mereka. Pendidikan di Pulau Jawa yang berkembang lebih pesat 
dibandingkan dengan pulau lainnya, menjadi alasan mahasiswa yang berasal dari 
luar daerah memilih melanjutkan pendidikannya di Pulau Jawa. Salah satu kota 
yang dituju adalah kota Bandung. Bandung dipilih karena di Bandung terdapat 
banyak perguruan tinggi, baik universitas maupun politeknik unggulan.  
Perpindahan jenjang pendidikan dari Sekolah Menengah Atas menuju 
Perguruan Tinggi melibatkan gerakan menuju satu struktur sekolah yang lebih 
besar, interaksi dengan kelompok sebaya dari daerah yang lebih beragam dan 
lebih beragam latar belakang etniknya (Belle & Paul, 1989, dalam Santrock, 
2002). Transisi tersebut dapat berdampak positif seperti mahasiswa memiliki lebih 
banyak kesempatan untuk mengeksplorasi berbagai gaya hidup dan nilai-nilai, 
lebih banyak pelajaran yang dapat dipilih, dapat belajar kemandirian yang lebih 
luas, dan tertantang secara intelektual oleh tugas akademik. Transisi ini juga dapat 
menimbulkan hal negatif apabila mahasiswa baru tidak mampu menyesuaikan diri 
dengan lingkungan yang baru, baik terhadap suasana belajar yang baru maupun 
interaksi dengan teman dan orang di sekitarnya (Santrock, 2002). 
Perpindahan tempat belajar menyebabkan bertemunya dua atau lebih 
budaya di tempat yang baru. Menurut Koentjaraningrat (1993), kebudayaan 
adalah keseluruhan sistem gagasan, tindakan, dan hasil karya manusia dalam 
rangka kehidupan masyarakat yang dijadikan milik diri manusia dengan belajar. 
Budaya memiliki tiga wujud yaitu, pertama budaya sebagai suatu kompleks dari 
ide, gagasan, nilai-nilai, norma, peraturan-peraturan. Kedua, budaya merupakan 
sistem sosial dalam aktivitas di masyarakat, dan yang ketiga budaya dalam bentuk 
fisik yang merupakan hasil karya manusia. 
 Budaya dalam hal ini merujuk pada kebiasaan sehari-hari yang terjadi 
dalam suatu masyarakat, seperti cara berbicara, cara berpakaian, perilaku laki-laki 
dan perempuan, sikap terhadap agama, maupun relasi interpersonal (Mulyana, 
2005). Menurut Bochner dalam The Psychology of Culture Shock (2001), kontak 
antar budaya dapat terjadi di antara penduduk dalam suatu bangsa yang memiliki 
kebudayaan berbeda. Kontak terjadi ketika seseorang dari suatu daerah atau 
komunitas tertentu mengunjungi daerah lain dengan berbagai tujuan, seperti 
bekerja, bermain, atau menuntut ilmu. Dalam hal ini mahasiswa Buton yang 
datang ke Bandung mengalami kontak dengan budaya Sunda. Mahasiswa Buton 
disebut juga sebagai sojourner, yaitu individu yang tinggal sementara waktu di 
luar daerah asalnya (Ward, Bochner, Furnham, 2001).  
Saat pertama kali berada di tempat yang baru mahasiswa Buton merasa 
perbedaan budaya asal dengan budaya di Bandung merupakan suatu hal yang 
menarik, membuat mahasiswa Buton antusias menghadapinya (Oberg, dalam 
Ward, Bochner, Furnham, 2001). Tahap tersebut dinamakan tahap honeymoon 
atau bulan madu, berlangsung dalam beberapa minggu sampai 6 bulan, dimana 
kebanyakan dari mereka senang melihat hal-hal baru. Periode ini ditandai dengan 
perasaan bersemangat, ketertarikan terhadap lingkungan baru, antusias terhadap 
kultur dan orang-orang baru.  
Selain semangat dan antusias saat menghadapi lingkungan yang baru,  
mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012 yang tinggal di Bandung akan saling 
berinteraksi dengan mahasiswa lain, baik yang berasal dari Bandung maupun dari 
berbegai daerah. Ketika interaksi tersebut terjadi, maka akan terjadi pertemuan 
antara budaya daerah asal yang telah terinternalisasi dalam diri mahasiswa Buton 
dengan budaya baru yang berada di lingkungan masyarakat Bandung. Mahasiswa 
mulai merasakan perbedaan-perbedaan dan membandingkan dengan daerah 
asalnya. Pada saat inilah terjadi tahap crisis.   
Perbedaan yang dirasakan oleh mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012 
di Politeknik  X  Bandung adalah bahasa, cara berbicara, perbedaan makanan, 
relasi interpersonal, jumlah orang yang dikenal, dan kegiatan yang dilakukan di 
waktu luang. Perbedaan-perbedaan tersebutlah yang membuat mahasiswa 
mengalami culture shock. Culture shock terjadi karena hilangnya petunjuk-
petunjuk familiar seperti kebiasaan, cara yang dilakukan sehari-hari, tanda atau 
simbol dalam pergaulan sosial. Saat mahasiswa Buton masuk di budaya Sunda, 
hampir semua kebiasaan dari tempat asalnya akan hilang. Mahasiswa Buton 
merasa kehilangan pegangan lalu mengalami kecemasan dan frustasi.  
Dalam buku The Psychology of Culture Shock, culture shock merupakan 
keadaan negatif yang menimbulkan aksi dari mahasiswa Buton yang berpindah ke 
lingkungan baru yang berbeda dengan lingkungan asalnya (Oberg, 1960). 
Menurut Oberg, culture shock menghasilkan keadaan tidak seimbang, baik fisik 
maupun psikologis yang dapat memunculkan perubahan pada sojourner dalam 
menyesuaikan diri. Para peneliti melihat culture shock merupakan reaksi normal, 
sebagai bagian dari proses dalam beradaptasi dengan lingkungan yang berbeda 
dan merupakan keinginan untuk lingkungan yang lebih dapat diprediksi, stabil, 
dan dapat dimengerti (Furnham, Bochner, 1986). Culture shock mengacu pada 
proses transisional dimana mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012 di Politeknik 
 X  Bandung merasa adanya ancaman pada keberadaannya dalam satu lingkungan 
yang secara budaya baru baginya. Tahap crisis ini akan menentukan apakah 
mahasiswa Buton akan tinggal atau meninggalkan tempat barunya (Oberg, dalam 
Irwin, 2007).   
Culture shock termasuk pada tahap crisis, dimana pada tahap ini 
mahasiswa Buton dihadapkan pada berbagai perbedaan yang dapat memicu 
persoalan yang belum pernah dihadapi sebelumnya. Persoalan ini menimbulkan 
perasaan agresif, sikap memusuhi masyarakat di lingkungan baru, dan mengkritik 
kultur baru yang dianggap aneh dan tidak menyenangkan. Pada tahap ini juga 
muncul stereotip-stereotip tentang orang-orang dari kultur baru yang bisa 
menghalangi interaksi dengan masyarakat di Bandung.  
Culture shock terdiri dari tiga komponen. Komponen tersebut adalah 
affective, behavioral, dan cognitive. Komponen affective menjelaskan bagaimana 
keadaan emosi yang muncul ketika mahasiswa Buton memasuki budaya Sunda, 
misalnya kurang nyaman, bingung, atau curiga. Mahasiswa Buton menghayati 
hal-hal apa saja yang menimbulkan perasaan enak, tidak enak, sopan, dan tidak 
sopan. Aspek dari komponen affective yang pertama adalah ketegangan karena 
adanya usaha untuk beradaptasi secara psikis. Mahasiswa Buton tingkat I 
angkatan 2012 di Politeknik  X  Bandung merasakan kesulitan dan kecemasan 
ketika berusaha untuk menyesuaikan diri dengan lingkungan barunya. Aspek 
kedua adalah perasaan kehilangan keluarga dan teman. Saat berada di Bandung, 
mahasiswa Buton berada jauh dari orang-orang terdekat mereka, ada perasaan 
rindu, ingin pulang ke rumah, bahkan merasa hidup seorang diri. Aspek 
selanjutnya adalah merasa tidak berdaya karena tidak mampu menyesuaikan diri 
dengan lingkungan baru. Usaha untuk menyesuaikan diri dengan lingkungan baru 
dapat menimbulkan perasaan takut ketika harus berinteraksi, pesimis, merasa 
tidak bisa melakukan aktivitas seperti ketika mereka berada di daerah asal.  
 Komponen culture shock selanjutnya adalah komponen behavioral yang 
menjelaskan perilaku yang ditampilkan mahasiswa Buton dalam menyesuaikan 
diri dengan aturan yang berlaku, relasi sosial, komunikasi saat berinteraksi di 
Bandung. Komponen ini memiliki aspek menolak dan ditolak orang-orang di 
lingkungan yang baru. Dalam hal ini, mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012 di 
Politeknik  X  Bandung tidak memiliki keinginan untuk berinteraksi dengan 
masyarakat di Bandung karena merasa masyarakat sekitar tidak menerima 
kehadiran mereka. Lalu aspek kebingungan mengenai peran, harapan terhadap 
peran tersebut, nilai yang dianut, perasaan, dan identitas diri. Mahasiswa baru dari 
Buton bingung dengan peran yang harus ia lakukan di lingkungannya yang baru. 
Komponen behavioral ini berhubungan dengan kemampuan sosial mahasiswa 
Buton di lingkungan baru yang berbeda dengan lingkungan asalnya. Mahasiswa 
Buton yang kurang memiliki keterampilan sosial dan pengetahuan tentang budaya 
Sunda akan mengalami kesulitan untuk memulai relasi. Perilaku yang kurang 
tepat dapat menyebabkan timbulnya salah pengertian antara mahasiswa Buton dan 
masyarakat di Bandung. 
Selanjutnya adalah komponen cognitive. Komponen ini menjelaskan 
bagaimana pemikiran mahasiswa Buton mengenai orang lain, peristiwa yang 
terjadi, dan orang-orang di lingkungan yang baru. Mahasiswa mempelajari sistem 
nilai yang berlaku dalam budaya di lingkungan barunya. Apabila mahasiswa 
Buton tidak berhasil mempelajari sistem nilai yang ada, maka culture shock yang 
mereka alami akan semakin berat (Oberg, 1960, dalam Ward, Bochner, Furnham, 
2001). Komponen ini memiliki aspek tidak memahami adanya perbedaan bahasa, 
kebiasaan, nilai/ norma, sopan santun di daerah asal dengan daerah baru. 
Faktor-faktor yang dapat mempengaruhi culture shock adalah lamanya 
kontak budaya, kualitas kontak inter-group dan intra-group, dan dukungan sosial 
(Ward, Bochner, Furnham, 2001). Saat berada di Bandung dan menjalani interaksi 
dengan masyarakat Bandung, maka dapat dikatakan bahwa mahasiswa Buton 
tingkat I angkatan 2012 melakukan kontak dengan budaya yang ada di Bandung. 
Lamanya kontak budaya ini akan memberikan pengaruh terhadap proses 
pengenalan budaya masyarakat Bandung. Semakin lama kontak budaya yang 
dilakukan mahasiswa Buton, semakin mahasiswa Buton mengetahui dan 
mengenal budaya Sunda. Hal ini membantu mahasiswa dalam memahami budaya 
masyarakat Bandung dan beradaptasi dengan lingkungan barunya.  
Kualitas kontak baik inter-group maupun intra-group juga dapat 
mempengaruhi culture shock mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012. Semakin 
tinggi kualitas kontak inter-group, yaitu kontak dengan individu yang berkaitan 
dengan budaya masyarakat Bandung, maka mahasiswa akan semakin kaya akan 
pengetahuan dan pengalaman mengenai budaya masyarakat Bandung. Selain 
kualitas kontak inter-group, kualitas kontak antara mahasiswa Buton dengan 
budaya daerah asal mereka, atau yang disebut kontak intra-group juga ikut 
mempengaruhi. Semakin tinggi kualitas kontak intra-group, maka mahasiswa 
akan semakin sulit melepaskan diri dari budaya daerah asal, untuk kemudian 
berbaur dengan masyarakat dari daerah lain. Semakin tinggi kualitas kontak intra-
group pada mahasiswa Buton, semakin sulit mahasiswa menerima dan berbaur 
dengan budaya Sunda. 
Faktor selanjutnya adalah dukungan sosial. Dukungan sosial dapat 
diperoleh dari berbagai sumber, termasuk keluarga dan teman. Saat keluarga 
memberikan dukungan kepada mahasiswa dengan menanyakan kabar, 
memberikan semangat, atau dengan mengunjungi mahasiswa Buton, mahasiswa 
akan merasa ada yang mendukung mereka dalam menjalani kegiatan di Bandung. 
Dukungan sosial juga dapat diperoleh dari teman, baik teman satu suku, teman 
yang berasal dari Bandung, maupun dari luar Bandung. Mahasiswa Buton tingkat 
I angkatan 2012 dapat berbagi pengalaman, saling membantu saat kesulitan 
menghadapi perbedaan-perbedaan yang ada di Bandung. Relasi co-national juga 
turut berperan sebagai dukungan sosial dalam membantu mahasiswa Buton 
tingkat I angkatan 2012 menyesuaikan diri dengan budaya masyarakat Bandung. 
Relasi co-national dapat diartikan sebagai hubungan dengan orang lain yang 
mengenal lingkungan Bandung atau memiliki pengalaman yang serupa, yang 
dapat memberikan pengetahuan dan berbagi informasi kepada mahasiswa Buton 
mengenai cara menghadapi masyarakat Bandung.  
Culture shock yang dialami mahasiswa Buton tingkat I angakatan 2012 
derajatnya bisa berbeda-beda antara mahasiswa Buton satu dengan mahasiswa 
Buton yang lain, ada yang derajatnya tinggi, sedang, dan rendah. Ada mahasiswa 
yang merasa kesulitan dengan bahasa daerah di Bandung, ada mahasiswa yang 
merasa sulit berinteraksi dengan teman dan lingkungan barunya karena kebiasaan 
yang berbeda tetapi ada juga mahasiswa yang mudah menyesuaikan diri dengan 
teman-teman di lingkungan yang baru. 
Derajat culture shock dapat tergambar melalui penghayatan mahasiswa 
Buton tingkat I angkatan 2012 terhadap keadaan negatif yang ia alami saat 
menghadapi lingkungan Bandung yang secara kultural berbeda dari daerah 
asalnya. Mahasiswa yang mengalami culture shock dengan derajat yang tinggi 
akan sering merasakan sebagian besar dari aspek-aspek culture shock. Sedangkan 
mahasiswa yang mengalami culture shock sedang terkadang merasakan indikator 
yang muncul dari aspek culture shock. Mahasiswa Buton dengan derajat culture 
shock sedang artinya mereka berada pada tahap recovery dimana mahasiswa 
Buton mencoba mencari cara untuk mengatasi hal-hal yang membuatnya menjadi 
cemas atau frustrasi, seperti dengan mempelajari bahasa yang digunakan di 
lingkungan Bandung, memahami nilai-nilai masyarakat sekitar, dan mencari cara 
untuk mengatasi perbedaan makanan di Bandung yang berbeda dengan daerah 
asalnya. Sementara mahasiswa yang mengalami culture shock rendah sudah 
jarang merasakan aspek-aspek culture shock dibandingkan dengan mahasiswa 
dengan derajat culture shock yang tinggi dan juga yang sedang. Mahasiswa Buton 
sudah jarang merasakan aspek-aspek dari culture shock karena mereka sudah 
mencapai tahap adjustmen dimana mahasiswa Buton sudah bisa beradaptasi 
dengan perbedaan-perbedaan yang ada di lingkungan barunya. 
Secara skematis kerangka pikir penelitian ini dapat digambarkan melalui 
bagan berikut ini : 
Budaya asal, 
Komponen culture shock : 
1. . Affective 
2. Behavioral 
terhadap peran tersebut, nilai yang 
dianut,perasaan dan identitas diri 
3. Cognitive 
bahasa, kebiasaan, nilai atau norma dan 
sopan santun antara daerah asal dan 
Faktor yang mempengaruhi: 
dan intra-group 
Berdasarkan uraian di atas, dapat diasumsikan bahwa : 
1. Mahasiswa Buton yang menjadi mahasiswa Politeknik  X  Bandung 
mengalami kontak dengan budaya Sunda (Bandung). 
2. Mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012 Politeknik  X  Bandung 
mengalami culture shock ketika mahasiswa melakukan kontak dengan 
budaya Sunda, namun derajat culture shock yang dialami berbeda-beda. 
3. Culture shock yang terjadi pada mahasiswa Buton dialami melalui aspek 
ketegangan karena adanya usaha untuk beradaptasi, perasaan kehilangan 
keluarga dan teman, perasaan tidak berdaya karena tidak mampu 
menyesuaikan diri dengan lingkungan baru, menolak dan ditolak dari 
orang-orang di lingkungan baru, dan kebingungan mengenai peran, 
harapan terhadap peran, nilai yang dianut, perasaan, dan identitas diri, 
tidak memahami adanya perbedaan bahasa, kebiasaan, nilai dan sopan 
santun antara daerah asal dan daerah baru. 
4. Faktor-faktor yang dapat mempengaruhi culture shock yang dialami 
mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012 di Politeknik  X  Bandung 
adalah lamanya kontak budaya, kualitas kontak inter-group dan intra-
group, dan dukungan sosial. 
5. Semakin sering aspek-aspek culture shock yang dirasakan mahasiswa 
Buton tingkat I angkatan 2012 di Politeknik  X  Bandung, maka semakin 
tinggi derajat culture shock yang dialaminya. 
 Menurut Oberg (1960) culture shock adalah kecemasan sebagai hasil dari 
hilangnya petunjuk-petunjuk yaitu tanda dan lambang-lambang dalam pergaulan 
sosial. Petunjuk tersebut termasuk kebiasaan seperti cara yang dilakukan sehari-
hari, seperti ketika berjabat tangan, apa yang dilakukan ketika bertemu dengan 
orang lain, kapan harus berbicara serius dan kapan boleh bercanda. Petunjuk 
tersebut dapat berupa kata-kata, gestures, ekspresi wajah, ataupun norma-norma 
dimana individu telah terbiasa sejak kecil. Saat individu memasuki lingkungan 
yang berbeda budaya, hampir semua kebiasaan dari tempat asalnya hilang karena 
perbedaan kebiasaan. Individu akan kehilangan pegangan lalu mengalami frustasi 
dan kecemasan. Awalnya individu akan menolak lingkungan yang menyebabkan 
ketidaknyamanan dan menganggap kampung halamannya lebih baik.  
Culture shock menggambarkan keadaan psikologi yang negatif, reaksi 
pasif dari individu dalam menghadapi lingkungan baru yang berbeda dengan 
lingkungan asalnya. Dalam hal ini, respon yang diberikan terhadap lingkungan 
budaya yang berbeda tersebut merupakan suatu proses yang berlangsung terus 
menerus selalu berhubungan dengan perubahan budaya yang terjadi. Pada 
umumnya culture shock dialami oleh pendatang selama enam bulan sampai satu 
tahun enam bulan dari kedatangannya (Ward, Bochner, & Furnham, 2001).  
Culture shock dapat dialami oleh pendatang atau sojourner (individu yang 
tinggal sementara waktu di daerah lain dengan jangka waktu 6 bulan sampai 5 
tahun) dan imigran (individu yang menetap di daerah lain). 
Menurut Oberg (1960, dalam Furnham dan Bochner, 1986) terdapat tiga 
komponen culture shock, yaitu: 
1. Komponen affective yang terdiri dari aspek  
a) Ketegangan karena adanya usaha untuk beradaptasi secara psikis, yang 
muncul dalam indikator: merasa sulit tidur, perasaan tidak aman akan 
keselamatan dirinya, merasa kesulitan makan, sensitif, psikosomatis, tidak 
mampu menjelaskan alasan menangis, dan merasa sangat marah walaupun 
terhadap persoalan kecil. 
b) Perasaan kehilangan keluarga dan teman, yang muncul dalam indikator: 
merasa rindu terhadap keluarga, teman, dan orang-orang terdekat, 
perasaan ingin sering pulang ke rumah, dan merasa berada dalam 
kesendirian. 
c) Perasaan tidak berdaya karena tidak mampu menyesuaikan diri dengan 
lingkungan baru, yang muncul dalam indikator: merasa kehilangan 
kemampuan untuk melakukan aktivitas secara efektif, merasa kehilangan 
semangat dan energi, merasa tidak mampu menyelesaikan masalah 
walaupun masalah tersebut kecil, merasa tidak diperhatikan oleh orang 
lain, dan merasa takut untuk berinteraksi dengan masyarakat sekitar. 
2. Komponen behavioral yang terdiri dari aspek 
a) Menolak dan ditolak orang-orang di lingkungan yang baru, yang muncul 
dalam indikator: tidak ingin berinteraksi dengan orang lain (menghindar) 
dan menghabiskan waktu dengan melakukan kegiatan sendiri. 
b) Kebingungan mengenai peran, harapan terhadap peran, nilai yang dianut, 
perasaan, dan identitas diri, yang muncul dalam indikator: mengkritik 
masyarakat setempat dan nilai-nilai yang diyakininya, kehilangan percaya 
diri, berbincang-bincang dengan orang yang dianggap memiliki pola pikir 
sama atau sesuku, usaha berlebihan untuk melakukan identifikasi dengan 
masyarakat setempat, dan usaha untuk memahami segala hal yang terjadi 
di lingkungan baru tersebut. 
3. Komponen cognitive, terdiri dari aspek tidak memahami adanya perbedaan 
bahasa, kebiasaan, nilai/ norma, sopan santun di daerah asal dengan daerah 
baru, yang muncul dalam indikator: mengembangkan stereotip negatif tentang 
budaya yang baru, kurang memahami nilai-nilai yang diyakini masyarakat di 
lingkungan baru, menganggap nilai yang diyakini masyarakat daerah asal 
lebih baik, tidak memiliki keinginan untuk mempelajari bahasa daerah lain, 
dan tidak melatih diri untuk menyukai masakan setempat. 
Menurut Oberg, culture shock menghasilkan keadaan tidak seimbang baik 
fisik maupun psikologis yang dapat memunculkan perubahan bagi mahasiswa 
untuk menyesuaikan diri. Culture shock tidak dapat dihindari dan merupakan 
suatu pengalaman yang menekan dan memunculkan disorientasi. Culture shock 
dapat memunculkan efek negatif dan juga efek positif. Efek culture shock yang 
termasuk dalam implikasi negatif antara lain masalah psikosomatis akibat stress 
berkepanjangan, adanya letupan afektif yang terdiri dari perasaan kesepian, 
depresi, dan perubahan mood yang drastis, serta kecanggungan dalam interaksi 
sosial akibat ketidakmampuan untuk tampil optimal dalam bahasa dan budaya 
baru. Sebaliknya apabila dikelola dengan penuh pertimbangan, culture shock 
dapat menimbulkan efek positif bagi mahasiswa Buton, yaitu rasa tentram dan 
meningkatkan self esteem, fleksibilitas dan keterbukaan kognitif, kompetensi 
dalam interaksi sosial dan meningkatkan kepercayaan diri dan rasa percaya pada 
orang lain. 
Komponen yang terlibat dalam diri: perasaan (affect), perilaku (behavior), 
dan kognisi (cognition), yaitu bagaimana individu merasa, berperilaku, berpikir, 
dan menerima pengaruh budaya yang berbeda dengan dirinya saat budaya tersebut 
tampak (Collen Ward, Bochner, Furnham, 2001). 
Komponen afektif dari kontak kultural yang direpresentasikan Oberg 
(1960) sebagai hal-hal yang berkaitan dengan kebingungan. Beberapa respon 
afektif yang muncul yaitu kekacauan, cemas, disorientasi, kecurigaan, 
kebingungan, dan keinginan yang kuat untuk menghindar saat berada di tempat 
yang baru. Komponen ini menggambarkan keadaan emosi yang muncul ketika 
berhadapan dengan budaya asing atau tidak familiar. Perumusan akhir-akhir ini 
menitikberatkan komponen afektif dari kontak interkultural digambarkan pada 
stress dan copingnya, khususnya oleh Lazarus (1976) untuk memperkirakan emosi 
negatif yang muncul saat berada pada lingkungan yang tidak familiar. Terdapat 
beberapa faktor yang bisa mengurangi stres dari kontak kultural, yaitu sumber-
sumber yang berasal dari individu seperti keyakinan terhadap diri sendiri dan daya 
tahan emosi, dan sumber-sumber interpersonal seperti dukungan sosial (Colleen 
Ward, Bochner, Furnham, 2001). 
Komponen perilaku dari culture shock dihubungkan dengan konsep 
culture learning yang menjadi kelanjutan dari pendekatan social skill meliputi 
aturan-aturan adat serta asumsi yang meregulasi relasi interpersonal yang 
mencakup komunikasi baik verbal maupun non verbal. Sojourner yang kurang 
memiliki kemampuan sosial budaya dan pengetahuan saat berada di situasi yang 
tidak familiar, akan menemukan kesulitan dalam membina hubungan yang 
harmonis dengan masyarakat di tempat yang baru. Perilaku yang tidak sesuai 
dengan budaya mereka akan mengakibatkan kesalahpahaman bahkan mungkin 
menimbulkan agresi. Ini akan membuat mereka kurang efektif dalam menjalani 
kehidupan sehari-hari. Culture learning juga berhubungan dengan banyaknya 
pengaruh negatif yang dihubungkan dengan kontak budaya, seperti munculnya 
kecemasan dalam menghadapi situasi yang tidak pasti, yang akhirnya menurunkan 
self esteem. 
Komponen kognitif memperluas ide tentang budaya sebagai  shared 
meaning?. Perubahan aspek kognitif dalam kaitannya dengan culture shock dapat 
dijelaskan melalui Social Identity Theory (Tajfel, 1978). Menurut pandangan ini 
individu akan berusaha mempertahankan identitas sosialnya, dalam hal ini 
mempertahankan keyakinannya terhadap budaya daerah asalnya dan memiliki 
pandangan negatif terhadap budaya yang lain. Dalam hal ini, sangat penting bagi 
sojourner untuk memperoleh informasi tentang budaya di daerah baru. 
 Menurut J.P.Spradley and M. Phillips (1972, dalam Ward, Bochner, 
Furnham, 2001) hal-hal yang dapat menimbulkan culture shock antara lain:  
1. Makanan 
2. Tipe pakaian yang digunakan 
3. Seberapa tepat waktu masyarakatnya 
4. Pemikiran-pemikiran yang dapat mengganggu masyarakatnya 
5. Bahasa yang digunakan 
6. Seberapa ambisius masyarakatnya 
7. Kebersihan bagi sebagian besar masyarakat 
8. Batasan umum dalam kegiatan sehari-hari 
9. Bagaimana privasi yang dimiliki 
10. Tingkat ekonomi 
11. Tipe kegiatan di waktu luang 
12. Bagaimana orang tua memperlakukan anaknya 
13. Kedekatan antar anggota keluarga 
14. Body contact yang biasa digunakan 
15. Pembicaraan yang seharusnya tidak dibicarakan 
16. Jumlah orang-orang terdekat 
17. Kedekatan dalam menjalin hubungan dan kedekatan antara wanita yang 
sudah menikah dan belum menikah 
18. Kebebasan bagi wanita 
19. Waktu untuk beristirahat atau tidur 
20. Standar kehidupan umum 
21. Menjalin pertemanan 
22. Sikap terhadap agama yang dianut 
23. Masyarakatnya formal atau informal 
24. Kesempatan untuk melakukan kontak sosial 
25. Sikap memperhatikan/ peduli satu sama lain 
26. Jumlah orang dalam komunitas 
27. Apa yang menurut masyarakat lucu 
28. Pemikiran atau ide tentang hal yang sedih 
29. Bagaimana orang-orang mengekspresikan keramahannya 
30. Bagaimana penerimaan masyarakat terhadap hubungan interpersonal yang 
31. Waktu untuk makan, seberapa banyak dalam satu kali makan 
32. Transportasi umum yang digunakan 
33. Cara orang memperlakukan barang kepunyaannya 
Culture shock yang dialami individu dipengaruhi oleh faktor : 
1. Lamanya kontak budaya. 
Saat berada di lingkungan baru dan individu berinteraksi dengan 
masyarakat di daerah tersebut, dapat dikatakan bahwa individu tersebut 
melakukan kontak dengan budaya di daerah itu. Lamanya kontak budaya ini akan 
memberikan pengaruh terhadap proses pengenalan budaya masyakat di 
lingkungan baru yang berbeda dengan lingkungan asalnya. Semakin lama kontak 
budaya yang dilakukan, sojourner akan banyak mengetahui dan mengenal budaya 
di tempat barunya. Hal ini memfasilitasi kemampuan sojourner dalam 
mempelajari budaya, sehingga mereka dapat menyesuaikan diri dengan  
lingkungan barunya.  
2. Kualitas kontak baik inter-group maupun intra-group  
Semakin tinggi kualitas kontak inter-group, yaitu kontak dengan individu 
yang berkaitan dengan budaya di daerah baru, maka individu akan semakin kaya 
akan pengetahuan dan pengalaman mengenai budaya masyarakat setempat. Selain 
kualitas kontak inter-group, kualitas kontak individu dengan budaya daerah asal, 
atau yang disebut kontak intra-group juga ikut mempengaruhi. Semakin tinggi 
kualitas kontak intra-group, maka individu akan semakin sulit melepaskan diri 
dari budaya daerah asal, untuk berbaur dengan masyarakat dari daerah lain. 
Semakin tinggi kualitas kontak intra-group pada individu, semakin sulit individu 
menerima dan berbaur dengan budaya lain.  
3. Dukungan sosial  
Dukungan sosial dapat diperoleh dari berbagai sumber, termasuk keluarga 
dan teman. Dukungan sosial dipandang sebagai faktor yang signifikan dalam 
mencapai adjustment psikologis (Adelman, 1988; Fontaine, 1986) maupun 
kesehatan fisik individu (Schwarner, Jerusalem, dan Halim, 1994) selama transisi 
budaya. Relasi co-national juga turut berperan sebagai dukungan sosial dalam 
membantu individu menyesuaikan diri dengan budaya di lingkungan baru. Relasi 
co-national dapat diartikan sebagai hubungan dengan orang lain yang memiliki 
pengalaman yang serupa, yang dapat memberikan pengetahuan dan berbagi 
informasi kepada individu mengenai cara menghadapi budaya yang berbeda 
dengan budaya asalnya. Rekan co-national juga dapat memberikan manfaat secara 
emosional, dengna mendorong individu untuk melepaskan frustasi yang dialami di 
lingkungan yang baru mereka masuki (Ward, Bochner, dan Furnham, 2001).  
 Menurut Oberg (dalam Ward, Bochner, Furnham, 2001), tahap terjadinya 
culture shock yaitu : 
1. Tahap honeymoon 
Terjadi pada masa awal saat individu tiba di daerah dengan budaya yang 
baru. Perbedaan yang ada diantara budaya baru dengan budaya asal dirasakan 
sebagai suatu hal yang menantang membuat individu antusias menghadapinya. 
Selain itu, individu masih merasa terlindungi oleh ingatan yang masih segar 
mengenai budaya asalnya. Dalam tahap ini segala sesuatu yang baru terasa 
menyenangkan, walaupun mungkin beberapa gejala seperti tidak bisa tidur, atau 
perasaan gelisah dialami tetapi rasa keingintahuan dan antusiasmenya 
menyebabkan mereka dapat mengatasi perasaan tersebut dengan cepat. 
2. Tahap crisis 
Pada tahap ini perbedaan yang ada mulai memunculkan kebingungan pada 
diri individu, sehingga dapat membuat individu merasa tidak nyaman dan 
terisolasi karena individu tidak lagi merasakan dukungan secara langsung dari 
orang-orang terdekat segala sesuatu mulai dirasakan tidak menyenangkan. Setelah 
beberapa lama, ketidakpuasan, ketidaksabaran, kegelisahan mulai terasa. Pada 
tahap ini, individu sulit untuk berkomunikasi dengan lingkungan dan ia merasa 
asing dalam lingkungannya. 
3. Tahap recovery 
Pada tahap ini individu mulai mampu melewati tahap kedua dengan tenang 
dan mulai mencoba menemukan kenyamanan dalam budaya yang baru. Saat 
berhasil melewati tahap culture shock (tahap crisis), individu mulai bisa 
memahami dan menerima perbedaan-perbedaan dan dapat beradaptasi dengan 
kebiasaan-kebiasaan baru. Pada tahap ini individu sedang melakukan pemecahan 
terhadap krisis yang dialaminya dan melakukan pembelajaran terhadap budaya di 
lingkungan baru. Individu mulai menerima perbedaan budaya yang dialami serta 
mulai beradaptasi ke lingkungan baru, meskipun masih mengalami sedikit 
ketegangan dan kecemasan. 
4. Tahap adjustment 
Individu dapat menerima perbedaan budaya sebagai sesuatu yang bernilai. 
Individu mulai menikmati berbagai situasi di lingkungan dengan situasi yang 
baru, sehingga bisa memiliki kepercayaan diri dalam menghadapi situasi-situasi 
tersebut, ia dapat menilai hal yang positif dan negatif secara seimbang dan mulai 
mempelajari banyak hal tentang kebudayaan baru di luar kebudayaannya. 
 Sojourner didefinisikan sebagai individu yang tinggal di tempat yang baru 
untuk sementara waktu. Hal ini dilakukan dalam waktu yang tidak ditentukan dan 
sifatnya relatif singkat. Walaupun tidak ada kriteria yang pasti untuk menentukan 
aturan periodenya, namun parameter yang biasa digunakan adalah 6 bulan hingga 
5 tahun (Ward, Bochner, Furnham, 2001). Ada beberapa sojouner, antara lain 
pebisnis asing, diplomat, pekerja militer atau angkatan bersenjata, pelajar, 
sukarelawan, tenaga bantu, dan misionaris (Ward, Bochner, Furnham, 2001). 
Masalah yang dihadapi mahasiswa yang menempuh studi di luar kota yaitu 
tekanan studi di perguruan tinggi, problem dalam relasi sosial, kesiapan 
menghadapi ujian, serta kesulitan keuangan (Ward?s et all., 1998 dalam Arief 
Darmanegara Liem, 2003). 
W-Curve Intercultural Sojourning  
 Saat pertama kali sojourner datang ke tempat baru, sojourner akan merasa 
bersemangat, antusias terhadap kultur baru dan masyarakat di tempat baru 
tersebut. Tahap ini disebut dengan tahap honeymoon. Selanjutnya sojourner 
dihadapkan pada perbedaan-perbedaan yang dapat memicu persoalan yang 
sebelumnya belum pernah dihadapi. Persoalan ini yang menimbulkan perasaan 
agresif, marah pada kultur barunya karena menganggap aneh, tidak masuk akal 
(tahap crisis). Bila sojourner bertahan selama tahap crisis, maka sojourner akan 
masuk pada tahap ketiga, yaitu tahap recovery. Tahap ini adalah ketika individu 
bersedia untuk belajar kultur baru. Sojourner mulai memahami berbagai 
perbedaan norma dan nilai-nilai antara kultur asal dan kultur barunya. Kemudian 
tahap adjustment dimana sojourner menyadari kultur barunya memiliki hal baik 
maupun hal buruk, dan sojourner harus menyikapi dengan tepat. Sojourner telah 
bisa menerima perbedaan-perbedaan dan menyesuaikan diri dengan lingkungan 
barunya.  
 Ketika sojourner kembali ke daerah asalnya, sojourner menemukan bahwa 
cara pandangnya terhadap banyak hal tidak lagi sama seperti dulu. Pada masa 
inilah dibutuhkan penyesuaian kembali terhadap kultur yang lama sebagaimana 
sojourner dulu memasuki kultur yang baru. Tahap ini disebut dengan re-entry 
shock. 
 Kebudayaan merupakan keseluruhan sistem gagasan, tindakan dan hasil 
karya manusia dalam rangka kehidupan masyarakat yang menjadikan milik diri 
manusia dengan belajar (Koentjaraningrat, 1990:180). 
 Koentjaraningrat (1990:186) membedakan wujud kebudayaan, yaitu : 
a. Wujud kebudayaan sebagai suatu kompleks dari ide-ide, gagasan, nilai-
nilai, norma-norma, peraturan, dan sebagainya. Wujud pertama ini adalah 
wujud ideal dari kebudayaan. Sifatnya abstrak. Ide dan gagasan manusia 
banyak hidup bersama dalam suatu masyarakat, memberi jiwa kepada 
masyarakat itu. Gagasan itu tidak terlepas satu dengan yang lainnya tetapi 
selalu berhubungan menjadi satu sistem, disebut sistem budaya. Wujud 
ideal dari kebudayaan ini disebut adat atau adat istiadat. 
b. Wujud kebudayaan sebagai suatu kompleks aktivitas serta tindakan 
berpola dari manusia dalam masyarakat. Wujud kedua ini disebut sistem 
sosial yaitu mengenai tindakan berpola dari manusia itu sendiri. Sistem 
sosial ini terdari dari aktivitas-aktivitas manusia yang saling berinteraksi, 
berhubungan, bergaul satu dengan yang lainnya selalu menurut pola-pola 
tertentu berdasarkan adat tata kelakuan.  
c. Wujud kebudayaan sebagai tanda benda-benda hasil karya manusia. 
Wujud ketiga ini disebut kebudayaan fisik. Merupakan hasil fisik dari 
aktivitas, perbuatan dan karya semua manusia dalam masyarakat sifatnya 
sangat konkrit.  
Ketiga wujud kebudayaan di atas dalam kenyataan kehidupan masyarakat 
tidak terlepas satu dengan yang lainnya. Kebudayaan ideal dan adat istiadat 
mengatur dan memberi arah kepada tindakan dan karya manusia. Pikiran dan ide-
ide maupun tindakan dan karya manusia menghasilkan benda-benda kebudayaan 
fisik. Kebudayaan fisik membentuk suatu lingkungan hidup tertentu yang makin 
lama makin menjauhkan manusia dari lingkungan alamnya sehingga 
mempengaruhi pola tingkah lakunya dan cara berpikirnya.   
Pulau Buton merupakan pulau yang terletak di Sulawesi Tenggara. Secara 
geografis, Pulau Buton diapit oleh lautan yaitu Laut Banda di sebelah utara dan 
timur, Pulau Flores di sebelah selatan, dan di sebelah barat terdapat Selat Buton 
dan Teluk Bone. Penduduk di wilayah Buton berorientasi dan bermata 
pencaharian di laut. Sejak dulu orang Buton menjadikan laut sebagai medium 
untuk beraktivitas. Sebagian besar penduduk Buton di masa silam menjadi 
nelayan-nelayan perkasa berkelana hingga ke banyak pantai di Nusantara. Sejak 
kecil anak-anak Buton diijinkan bermain dan berenang sejauh mungkin, tanpa 
diawasi ketat oleh orang tuanya (Darmawan, 2008). 
Pelayaran bagi orang Buton merupakan kehidupan itu sendiri, baik dalam 
arti karakter yang melekat pada ciri kesultanan (state) dan digambarkan sebagai 
perahu (The ship of State), yakni barata maupun masyarakatnya. Barata 
digambarkan sebagai perahu bercadik ganda yang terdiri atas dua barata di kanan 
dan dua barata lagi di sebelah kiri. Barata berarti pengikat atau penguat negara. 
Keempat barata itu adalah Muna, Tiworo, Kulisusu, dan Kaledupa. Laut adalah 
kehidupan orang Buton dan dapat dilihat dari peranan pelayaran mereka 
khususnya ke bagian Timur Nusantara (Niemeyer, 2004).  
 Kehidupan orang Buton memiliki nilai budaya  pobinci-binci kuli  dan 
filsafat  buah nanas . Jabaran ini budaya yang disebut pertama terdiri atas 
 Pomaa Maasiaka; Pomae Maeka; Poia-piara; dan Paangka-angkataka  
(Muchir, 2003), berisi ajaran inti yakni saling mangasihi atau sikap tenggang rasa, 
amanah dan saling menghargai. Intinya adalah janganlah menyakiti orang lain, 
dengan ungkapan  jika kau cubit tanganmu sendiri dan merasa sakit, maka 
janganlah kau lakukan pada orang lain . Sedangkan buah nanas merupakan 
simbol keuletan orang Buton yang dapat hidup dalam kondisi apa saja, seperti 
nanas yang dapat hidup di tanah kering dan gersang.  
Setiap pemimpin di Buton mengedepankan agama dalam menjalankan 
pemerintahan, dengan cara tetap menyelaraskannya dan menjunjung tinggi agama 
Islam. Itulah sebabnya, Buton dan seluruh masyarakatnya meyakini jika kekuatan 
yang maha dahsyat hanya dari Sang Pencipta. Hal ini dapat diperoleh dengan 
semangat persaudaraan yang menyeimbangkan penerapan Budaya lokal warisan 
leluhur dalam nuansa Islam sebagaimana para pendahulu negeri ini menata 
kehidupan dengan bentuk pemerintahan Kesultanan yang identik dengan Islam. 
Oleh sebab itulah faktor agama menjadi hal yang paling utama dalam falsafah 
perjuangan masyarakat Buton. Dalam kerangka menjaga kestabilan individu, 
sosial dan negara, orang Buton berpegang kepada falsafah perjuangan Islam yang 
membuat perekat komunikasi sosial-kemasyarakatan. Nilai yang terkandung 
dalam falsafah perjuangan itu adalah: 
          Bolimo harato somanamo karo: Janganlah memikirkan harta benda, yang 
penting ialah keselamatan diri. 
          Bolimo karo somanamo lipu: Janganlah memikirkan diri, yang penting 
ialah keselamatan negeri. 
          Bolimo lipu somanamo syarah: Janganlah memikirkan negeri, yang penting 
ialah Keselamatan pemerintahan/adat. 
          Bolimo syarah somanamo agama: Janganlah memikirkan 
pemerintahan/adat, yang penting ialah keselamatan agama. 
Dapat dikatakan bahwa Kesultanan Buton memandang agama, dalam hal ini 
agama Islam, diatas kepentingan lainnya.  
 Sebelum masuknya pengaruh Hindu ke Buton oleh bangsa Majapahit pada 
abad ke-13 dan Islam yang dibawah pada abad 15, masyarakat Buton mengenal 
dan memiliki kepercayaan yaitu pemujaan terhadap roh nenek moyang (animisme 
dan dinamisme). Masuknya agama Hindu-Islam mendorong masyarakat Buton 
mulai menganut agama Hindu-Islam walaupun tidak meninggalkan kepercayaan 
asli seperti pemujaan terhadap arwah nenek moyang dan dewa-dewa alam. 
Misalnya masyarakat nelayan Wakatobi khusunya Tomia mengenal adanya Dewa 
laut Wa Ode Maryam yang dipercaya dapat menjaga mereka dalam mengarungi 
lautan Banda yang terkenal ganas. Disamping itu masyarakat Buton juga 
mengenal Dewa yang melindungi keberadaan Hutan yang dikenal dengan nama 
Wa Kinam**** (tidak boleh disebut namanya/hanya diucapkan dengan cara 
berbisik). Agama Hindu dan Islam yang berkembang di Buton sudah mengalami 
perpaduan dengan kepercayaan animisme dan dinamisme, atau dengan kata lain 
mengalami Sinkritisme. Seiring masuknya Islam di Buton, Budaya Hindu mulai 
bergeser menjadi budaya yang Islami. Namun banyaknya ritual-ritual dan pesta 
Adat yang dilakukan masyarakat Buton hingga sekarang bisa dipastikan 
mengandung unsur Sinkritisme.  
Dalam pandangan masyarakat Buton sakit yang bersifat tidak nyata jauh  
lebih  berbahaya  daripada    sakit  yang  nyata,  terutama  ditinjau  dari  
kemampuan untuk  mengobatinya.  Sakit  yang  tidak  nyata  dan  dipercayai  
sepenuhnya  oleh  masyarakat  Buton  yaitu  sakit  kemasukan  roh  jahat  (guna-
guna)  sakit  ingatan  (amagila) dan sakit yang sering menimpa anak-anak seperti 
dalam bahasa daerah  disebut  lebuta.  Penyakit  ini  oleh  masyarakat  
diidentifikasikan  sebagai  penyakit yang  terkena  teguran  leluhur  atau  
melanggar  pantangan  tertentu,  dan  cara  pengobatannya harus ditangani oleh 
ahlinya. Sakit  yang  dalam  bahasa  Buton  disebut  dengan  amapii,  panaki  yang 
berarti orang tersebut harus istirahat dari aktivitas. Kepada mereka  yang sakitnya  
ringan  dan  masih  dapat  melaksanakan  tugasnya  seadanya  dikatakan  
Parangara (tanda-tanda  sebelum  sakit).  Sakit  ringan  menurut  batasan  amapii  
adalah  masuk angin, batuk, sakit kepala, sakit gigi, sakit perut, demam, gatal-
gatal dan sariawan. Kepercayaan  tentang  makhluk  gaib  yang  jahat  
menimbulkan  banyak  istilah penyakit  yang  bersifat  tidak  nyata.  Dalam  
lingkungan  masyarakat  Buton  sakit yang  tidak  jelas  namanya  dan  tidak  
dapat  diidentifikasikan  sendiri  jenis  pengobatannya,  dianggap  sebagai  
perbuatan  makhluk  gaib,  yang  menurut kepercayaan  masyarakat  setempat  
dianggap  sebagai  perbuatan  yang  melanggar sesuatu kebiasaan (adat)  atau 
akibat perbuatan manusia dengan menggunakan roh  jahat. 
Masyarakat Buton memiliki bahasa Buton sebagai bahasa daerah umum, 
namun mereka memiliki bahasa setempat yang beragam. Hingga saat ini dapat 
ditemui lebih dari tiga puluh lebih bahasa dengan berbagai macam dialek. Bahasa 
daerah menggunakan akulturasi dari bahasa Sansekerta yang dalam 
perkembangan selanjutnya digantikan oleh bahasa Arab, seiring masuknya ajaran 
Islam di Kerajaan Buton pada abad ke-15 M. Banyaknya penggunaan bahasa Arab 
pada kosakata bahasa Buton menunjukkan tingginya pengaruh Islam dalam 
Kesultanan Buton. Tidak hanya itu, seiring masuknya bangsa Eropa ke Buton 
pada abad ke-16, perkembangan  bahasa juga terlihat pada istilah-istilah yang 
menyerap bahasa asing seperti ungkapan Baluara (bahasa Buton) yang berarti 
Bastion yang diserap dari kata Bel?wer (bastion/gazebo), Kapita (bahasa Buton) 
dari istilah Captein (bahasa Belanda) atau panglima perang. Disamping itu bahasa 
Buton juga menyerap unsur-unsur bahasa melayu. 
Karakter budaya dan pola pikir dari masyarakat Buton cerdas, inovatif 
serta mampu bertahan (Ahmadi, 2009). Orang Buton berbicara dengan cepat, 
tidak suka basa-basi, namun mereka sangat memegang tradisi dan spritualitas 
agama. Ragam hias buah nanas menggambarkan dimanapun orang Buton berada, 
diharapkan mampu menghadapi segala permasalahan (Kadir, 2001).   
Orang Buton memiliki ketergantungan akan ikan. Harus ada ikan di dalam 
makanan setiap hari, tak peduli ada atau tak ada uang. Orang Buton sangat 
mengagungkan solidaritas. Apapun kondisinya, dengan teman sesuku mereka 
merasa bersaudara. Makan bersama jadi menu bersama ada uang ataupun tidak 
ada uang. Orang Buton menandai diri mereka dengan nama depan la pada lelaki, 
seperti La jamu, La sardi, La muna, La ode, dan pada perempuan dengan wa, 
yaitu Wa gureh, Wa oda, Wa usu (Amhir, 2011). 
 Budaya Sunda merupakan budaya yang tumbuh dan berkembang di 
masyarakat sunda itu sendiri. Kebudayaan Sunda adalah kebudayaan yang hidup, 
tumbuh dan berkembang di kalangan orang Sunda yang pada umumnya 
berdomisili di tanah Sunda (Ekadjati,1995). Budaya yang dimiliki oleh orang 
sunda sangat terkenal akan keramahannya serta menjunjung tinggi nilai-nilai 
kesopanan yang ada.  
Dalam ajaran yang diberikan oleh budaya Sunda selalu mengajarkan 
menuju keutamaan hidup. Dalam bahasa Sunda, watak orang Sunda dikenal 
dengan sebutan cageur, bageur, singer, dan pinter. Jika diartikan dalam bahasa 
Indonesia yaitu sembuh, baik, sehat, dan cerdas. 
Secara umum masyarakat sunda yang menjunjung budaya Sunda memiliki 
karakter yang berbeda dengan masyarakat lainnya. Masyarakat Sunda memiliki 
karakter yang ramah atau lebih dikenal dengan istilah someah, periang, murah 
senyum, lemah lembut, dan yang paling penting adalah hormat pada kedua orang 
tua.  
Masyarakat Sunda menggunakan bahasa yang halus ketika harus berbicara 
dengan orang yang lebih tua. Budaya menghormati orang tua telah diajarkan 
sedini dan terus diajarkan lewat penggunaan bahasa yang berbeda ketika harus 
berhadapan dengan orang yang lebih tua. Monghormati orang yang lebih tua 
adalah sebuah nilai-nilai luhur yang dimiliki oleh budaya Sunda lewat 
penggunaan bahasanya. 
Budaya Sunda juga dikenal dengan masyarakat yang suka bergotong-
royong. Nilai gotong royong masih ada dan melekat pada masyarakat Sunda. 
 Seperti transisi dari Sekolah Dasar menuju Sekolah Menengah Pertama 
yang melibatkan perubahan dan kemungkinan stress, begitu pula masa transisi 
dari Sekolah Menengah Atas menuju Perguruan Tinggi. Dalam banyak hal 
terdapat perubahan yang sama dalam transisi tersebut, yaitu top-dog phenomenon, 
dimana terjadi perubahan dari siswa yang paling senior dan paling berkuasa 
menjadi siswa yang paling muda dan tidak berkuasa. Transisi dari Sekolah 
Menengah Atas menuju Perguruan Tinggi melibatkan gerakan menuju suatu 
struktur sekolah yang lebih besar dan tidak bersifat pribadi: interaksi dengan 
kelompok sebaya dari daerah yang lebih beragam dan lebih beragam latar 
belakang etniknya, dan peningkatan perhatian pada prestasi dan penilaiannya 
(Belle & Paul, 1989; Upcraft & Gardner, 1989 dalam Santrock 2002). 
Transisi ini dapat melibatkan hal-hal positif bagi individu. Siswa lebih 
merasa dewasa, lebih banyak pelajaran yang dapat dipilih, lebih banyak waktu 
untuk dihabiskan bersama teman sebaya, lebih banyak kesempatan 
mengeksplorasi berbagai gaya hidup dan nilai-nilai, menikmati kemandirian yang 
lebih luas dari pengawasan orang tua, dan tertantang secara intelektual oleh tugas 
akademik. Namun mahasiswa baru di Perguruan Tinggi tampaknya lebih banyak 
mengalami tekanan dan depresi dibandingkan sebelumnya. Ketakutan akan 
kegagalan dalam sebuah dunia yang berorientasi pada kesuksesan seringkali 
menjadi alasan untuk itu. Tekanan untuk sukses di perguruan tinggi, mendapatkan 
pekerjaan yang sangat baik dan menghasilkan uang banyak adalah suatu hal yang 
sangat berpengaruh pada sebagian besar mahasiswa. 
Masa dewasa adalah suatu fase dimana individu mengatur pemikiran 
formal operasionalnya. Individu mungkin merencanakan dan membuat hipotesis 
tentang masalah-masalah seperti layaknya remaja, tetapi mereka menjadi lebih 
sistematis ketika mendekati atau menghadapi suatu masalah sebagai seorang 
dewasa. Sementara beberapa orang dewasa lebih mampu menyusun hipotesis 
daripada remaja dan menurunkan suatu pemecahan masalah dari suatu 
permasalahan, banyak orang dewasa yang tidak berpikir dengan cara formal 
operasional sama sekali (Keating 1980,1990) 
Menurut Gisela Labouvie-Vief (1982,1986 dalam Santrock, 2002), 
integrasi baru dari pikiran terjadi pada masa dewasa awal. Tahun-tahun masa 
dewasa akan menghasilkan pembatasan-pembatasan pragmatis yang memerlukan 
strategi penyesuaian diri yang sedikit mengandalkan analisis logis dalam 
memecahkan masalah. Komitmen, spesialisasi, dan penyaluran energi ke dalam 
usaha seseorang untuk memperoleh tempat dalam masyarakat dan sistem kerja 
yang kompleks menggantikan ketertarikan remaja pada logika yang idealis. pada 
masa dewasa awal, kemampuan kognitif menjadi sangat baik dan juga 
menunjukkan adaptasi dengan aspek pragmatis dalam hidup. Kompetensi sebagai 
seorang dewasa muda mungkin memerlukan banyak keterampilan berpikir logis 
dan adaptasi yang pragmatis terhadap kenyataan. 
William Perry (1970) juga mencatat perubahan-perubahan yang penting 
tentang cara berpikir seorang dewasa muda yang berbeda dengan remaja. Ia 
percaya bahwa remaja sering memandang dunia dalam dualisme pola polaritas 
mendasar, seperti benar-salah, kita-mereka, atau baik-buruk. Pada waktu inidividu 
mulai matang dan memasuki tahun-tahun dewasa, mereka mulai menyadari 
perbedaan pendapat dan berbagai perspektif yang dipegang orang lain, yang 
mengguncang pandangan dualistik mereka. Mereka mulai memperluas wilayah 
pemikiran individualistik mereka dan mulai percaya bahwa setiap orang memiliki 
pandangan pribadi masing-masing dan setiap pendapat yang ada sebaik pendapat 
orang lainnya. Pada waktu pendapat pribadi ditentang oleh orang lain, pemikiran 
yang beragam menghasilkan pemikiran yang relatif tunduk, dimana pendekatan 
yang analisis dan evaluatif terhadap ilmu pengetahuan secara sadar dan aktif 
dilakukan. 
Saat memasuki masa dewasa, sebagian besar individu termotivasi untuk 
berhasil melalui perkembangan identitas dan keintiman. Erik Erikson (dalam 
Santrock; 2002) percaya bahwa fase identity vs identity conffusion adalah masalah 
utama yang harus dinegosiasikan pada masa remaja. Erikson berpikir bahwa 
keintiman seharusnya dialami setelah individu memasuki proses pembentukan 
identitas yang tetap dan berhasil. Intimacy vs isolation adalah fase keenam dari 
tahap perkembangan Erikson, yang dialami individu pada masa dewasa awal. 
Pada saat ini, individu memiliki tugas untuk membina hubungan yang intim 
dengan orang lain dan juga membangun persahabatan yang sehat dengan orang 
lain. Erikson menggambarkan keintiman sebagai penemuan diri sendiri sekaligus 
kehilangan diri sendiri dalam diri orang lain. 
Aspek yang penting dalam membina hubungan yang intim dengan orang 
lain adalah komitmen. Pada saat yang sama, individu menunjukan ketertarikan 
yang kuat pada kemandirian dan kebebasan. Perkembangan dalam masa dewasa 
awal sering melibatkan keseimbangan yang membingungkan antara keintiman dan 
komitmen pada satu sisi, dan kemandirian dan kebebasan di sisi yang lain (Mc 
Adams, dalam Santrock; 2002). 
Pada saat yang bersamaan dengan upaya individu berusaha memantapkan 
suatu identitas, mereka menghadapi kesulitan mengatasi peningkatan kemandirian 
dari orang tua, membangun hubungan intim dengan individu lain, dan 
meningkatkan komitmen persahabatan mereka. Pada saat yang bersamaan pula 
mereka harus dapat berpikir untuk dirinya sendiri dan melakukan sesuatu tanpa 
harus mengikuti apa yang dikatakan atau dilakukan oleh orang lain. 
Gerbang perguruan tinggi umumnya menjadi masa transisi terumit. 
Pasalnya beranjak dari kebiasaan menjadi siswa, kini seseorang harus dihadapkan 
pada kemandirian total. Maka tidak heran jika pelajar di perguruan tinggi dijuluki 
Mahasiswa. Tidak hanya dalam hal kurikulum/silabusnya yang lebih khusus, 
namun cara berpikir serta bertingkah laku juga harus mencerminkan 
intelektualitas.  
Umumnya mereka yang ada dalam taraf transisi akan memiliki sifat pada 
level tertinggi dan terendah. Emosi belum dapat terkendali normal, sebab 
kebiasaannya selaku siswa SMA masih kental melekat. Ada yang cenderung 
percaya diri karena masih melekat sifat senioritas di SMA, dan ada pula yang 
cenderung tidak memiliki nyali menonjolkan diri karena sadar akan posisinya 
yang terlalu muda di lingkungan kampus. 
 Penelitian ini bertujuan untuk mengetahui gambaran derajat culture shock 
pada mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012 di Politeknik  X? Bandung. 
Rancangan penelitian yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode 
deskriptif. Metode deskriptif adalah metode penelitian yang dilakukan untuk 
mengetahui suatu gejala atau peristiwa dengan melakukan penjajakan terhadap 
gejala tersebut secara lebih luas dan terinci (Gulo, 2002).  
 Secara skematis prosedur penelitian dapat digambarkan melalui bagan 
berikut ini : 
 Variabel yang akan diteliti adalah derajat culture shock pada mahasiswa 
Buton tingkat I angkatan 2012 di Politeknik  X? Bandung. 
Politeknik  X? Bandung 
 Culture shock adalah seberapa sering mahasiswa Buton tingkat I angkatan 
2012 di Politeknik  X? Bandung mengalami keadaan negatif ketika berpindah ke 
Bandung, yang muncul dalam komponen:   
1. Affective yaitu seberapa sering mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012 
di Politeknik  X? Bandung merasakan ketegangan karena adanya usaha 
untuk beradaptasi secara psikis, perasaan kehilangan keluarga serta teman, 
dan perasaan tidak berdaya karena tidak mampu menyesuaikan diri dengan 
lingkungan Bandung. 
2. Behavioral yaitu seberapa sering mahasiswa Buton tingkat I angkatan 
2012 di Politeknik  X? Bandung menolak dan ditolak oleh orang-orang di 
lingkungan yang baru, serta mengalami kebingungan mengenai peran, 
harapan terhadap peran tersebut, nilai yang dianut, perasaan, dan identitas 
diri. 
3. Cognitive yaitu seberapa sering mahasiswa Buton tingkat I angkatan 2012 
di Politeknik  X? Bandung tidak memahami adanya perbedaan bahasa, 
kebiasaan, nilai/norma, sopan-santun di daerah asal dengan daerah baru. 
 Penelitian ini menggunakan alat ukur berupa kuesioner mengenai derajat 
culture shock yang dimodifikasi oleh peneliti dari alat ukur yang disusun oleh 
Ririn Rendiani yang disusun pada tahun 2011, dengan judul,  Studi Deskriptif 
mengenai Culture Shock pada Mahasiswa Baru yang Berasal dari Luar Jakarta di 
STT  X? Jakarta  dan disesuaikan dengan kebutuhan penelitian ini. Alat ukur ini 
terdiri dari 76 item yang berupa pasangan pernyataan yang mewakili indikator 
dari komponen culture shock.  
Alat ukur ini diberikan dalam bentuk pernyataan tertutup dengan tipe 
matriks yang terdiri dari pernyataan positif dan pernyataan negatif, dimana setiap 
nomor item terdiri dari pernyataan a yang berkaitan dengan penghayatan 
responden di daerah asal yaitu Buton dan pernyataan b yang berkaitan dengan 
penghayatan responden di Bandung. Pernyataan tersebut memiliki 4 (empat) 
kemungkinan jawaban yaitu sangat jarang, jarang, sering, dan sangat sering. 
Komponen Aspek Indikator No. Item 
Merasa sulit tidur 12, 32, 71 
5, 9, 43 
Merasa sedih terus menerus 1, 10 
Merasa kesulitan makan 18, 22, 26 
Sensitif 8, 56, 72 
Psikosomatis 34,52, 61  
24, 42 
29, 53, 66 
keluarga, teman dan orang-
25, 47, 73 
15, 23, 36 
7, 13, 21 
19, 48 
33, 54 
menyelesaikan masalah, 
4, 45 
2, 44 
3, 50, 76 
orang-orang di 
11, 41, 58 
30, 62, 70 
mengenai peran, 
peran, nilai yang 
dianut, perasaan, dan 
28, 46 
Kehilangan percaya diri 20, 57, 74 
Ingin berbincang-bincang 
16, 40, 38 
6, 31, 75 
14, 39, 69 
bahasa, kebiasaan, 
nilai/norma, sopan-
dengan daerah baru. 
35, 55 
Kurang memahami nilai-nilai 
51, 65, 63 
Berpikir nilai-nilai yang 60, 67, 59 
17, 49, 64 
27, 37, 68 
Keterangan: nomor-nomor  yang digarisbawahi adalah item negatif. 
 Item-item yang ada dalam alat ukur ini wajib dijawab seluruhnya oleh 
responden. Cara mengisi kuesioner ini adalah responden diminta untuk memilih 
salah satu dari empat kemungkinan jawaban pada setiap pernyataan dengan 
memberi tanda silang (x) pada pilihan jawaban mengenai culture shock yang 
dialami oleh mahasiswa. 
 Pada alat ukur culture shock yang digunakan, setiap 1 soal terdiri dari 2 
pernyataan, dimana pernyataan a adalah penghayatan responden di daerah asal, 
yaitu di Buton dan pernyataan b adalah penghayatan responden di Bandung. 
Setiap pernyataan memiliki empat pilihan jawaban yaitu sangat jarang, jarang, 
sering, dan sangat sering. Pilihan jawaban tersebut memiliki bobot atau nilai 
masing-masing yaitu 1 sampai 4. Untuk item positif secara berurutan dari sangat 
jarang sampai sangat sering diberi bobot 1,2,3,4, sedangkan untuk item negatif 
secara berurutan dari sangat jarang sampai sangat sering diberikan bobot 4,3,2,1. 
 Skor culture shock diperoleh dari hasil pengurangan skor item b dan skor 
item a pada setiap pernyataan. Skor tersebut memiliki skala 0 sampai 3. Semakin 
tinggi skor selisih maka semakin tinggi derajat culture shock pada item tersebut. 
Skor dari kuesioner culture shock dikelompokkan menjadi tiga kategori yaitu 
rendah, sedang, dan tinggi. Pengelompokkan dibuat dengan menggunakan norma 
kelompok. Perhitungan norma kelompok dilakukan dengan cara titik tertinggi 
(l20) dikurangi titik terendah (18) yaitu 102, kemudian dibagi 3 sehingga 
diperoleh hasil 34, yang merupakan interval dalam setiap kategori. Untuk 
menentukan derajat culture shock dapat dilihat sebagai berikut: 
18-52 Rendah 
53-87 Sedang 
88-122 Tinggi 
 Data pribadi yang dijaring dalam penelitian ini adalah usia, jenis kelamin, 
lama tinggal di Buton dan lama tinggal di Bandung. Sedangkan untuk data 
penunjang meliputi banyaknya teman akrab yang dimiliki di Bandung, daerah asal 
teman akrab, lamanya waktu yang dihabiskan bersama teman setiap harinya, 
frekuensi mengirim kabar kepada keluarga, frekuensi orang tua datang 
menjenguk, dan waktu yang dihabiskan bersama teman yang berasal dari 
Bandung. 
Untuk mengukur apakah pernyataan yang dibuat dalam kuesioner tepat 
untuk menjaring data mengenai culture shock pada mahasiswa Buton tingkat I 
angkatan 2012 di Politeknik  X? Bandung, maka dilakukan uji validitas. Uji 
validitas dimaksudkan untuk mengetahui sejauh mana alat ukur tersebut 
mengukur apa yang harus diukur. Validitas yang digunakan bersifat  construct 
validity , yaitu mengkorelasikan skor setiap item, yang diperoleh dari 
pengurangan skor pernyataan b dan pernyataan a, dengan skor total masing-
masing aspek. Perhitungan statistik menggunakan teknik korelasi Rank Spearman, 
dengan SPSS for Windows versi 20.0, menggunakan kriteria Friedeberg (1995), 
yaitu : 
Berdasarkan hasil uji validitas terhadap alat ukur culture shock yang 
dikonstruksi peneliti diperoleh hasil dari 90 soal, 76 soal memiliki validitas 
berkisar 0.326-0.835 yang berarti item dalam alat ukur ini valid dan dapat dipakai, 
sedangkan 14 soal tidak valid karena memiliki validitas < 0.3.  
Reliabilitas alat ukur dalam penelitian ini diuji untuk menunjukkan sejauh 
mana hasil pengukuran dalam penelitian ini relatif konsisten jika pengukuran 
diulangi kembali pada saat yang berbeda.  
1. Reliabilitas alat ukur yang digunakan adalah metode Alpha Cronbach pada 
program SPSS for Windows 20.0 
2. Menentukan reliabilitas alat ukur dengan cara membandingkan nilai 
reliabilitas dengan kriteria Guilford, yaitu : 
0.00-0.19 : hampir tidak reliabel  
0.20-0.39 : reliabilitas rendah 
0.40-0.69 : reliabilitas sedang  
0.70-0.89 : reliabilitas tinggi  
0.90-1.00 : reliabilitas tinggi sekali  
 Berdasarkan pada perhitungan yang telah dilakukan dengan menggunakan 
SPSS for Windows 20.0 diperoleh hasil reliabilitas alat ukur yaitu 0.969 yang 
artinya reliabilitas alat ukur tersebut tinggi. 
Populasi sasaran adalah semua individu yang memiliki karteristik yang 
sesuai dengan syarat yang telah ditentukan (W.Gulo,2002). Dalam hal ini adalah 
seluruh mahasiswa Buton tingkat I Angkatan 2012 di Politeknik  X? Bandung. 
Populasi yang diteliti memiliki karakteristik : 
Teknik yang digunakan untuk menganalisis data adalah deskriptif analisis, 
dimana langkah awalnya adalah melakukan perhitungan secara statistik yaitu 
dengan menghitung distribusi frekuensi data primer yang didapat dari kuesioner 
yang diberikan, kemudian dihitung  persentasenya dengan rumus : 
Keterangan : 
f : frekuensi dari jumlah responden 
n : jumlah keseluruhan responden 
Hasil dari data utama yang sudah diolah akan ditabulasi silang dengan data 
penunjang untuk mengetahui keterkaitannya. 
Persentase =  f   x 100 
